<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prime Video on BEOTT</title>
    <link>https://beott.kr/tags/prime-video/</link>
    <description>Recent content in Prime Video on BEOTT</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ko</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://beott.kr/tags/prime-video/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>안노 히데아키는 에반게리온을 어떻게 끝내려하는가?</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/evangelion/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/evangelion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/evangelion-1.webp&#34; alt=&#34;Evangelion 2021&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;(2021)의 결말을 생각해보았다. 중학생 때 에반게리온을 처음 접한 뒤 이 이야기의 결말을 계속 상상했고, 몇 개의 결말(TV판 결말, 1997년 &amp;lt;엔드 오브 에반게리온&amp;gt;의 결말, 만화책의 결말)을 실제로 보기도 했지만, 이런 식의 결말은 전혀 예상하지 못했다. 이제야 말로 에반게리온은 정말 끝났다고 선언하는 것 같은 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;을 본 뒤 복잡한 생각과 감정이 찾아왔고 이를 좀 더 고민해보고 싶어졌다.&lt;br class=&#34;paragraph&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;한 편의 픽션 영화는 필연적으로 어떤 세계를 만든다는 전제에서 시작해보자. 이 세계는 물론 진짜가 아닌 가상의 허구이다. 그렇다면 관객은 어떻게 이런 허구를 보며 감동을 느끼는 걸까? 다시 말해 우리는 왜 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;의 신지가 본인의 의지로 에바에 타겠다고 말할 때나, 미사토가 죽음을 각오하고 싸움에 나설 때 마음이 움직이는 걸까? 냉정하게 말하면 이들은 그저 픽션 속 가상의 인물이며, 심지어 실제 배우가 연기한 인물도 아닌 애니메이션 캐릭터일 뿐인데 말이다.&lt;br class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;여기에 대해서는 정신분석학이나 매체 이론 등 어려운 이론을 참고해 다양한 가설을 세울 수 있겠지만, 이 글에서는 창작자가 자신이 만든 세계 안에 녹여내는 어떤 태도에 관객이 (무)의식적으로 감응하는 것이라고 간단히 가정해보자. 이 가정에 따르면 신지와 미사토의 모습에 내가 감동한 이유는 아무리 힘든 상황이라도 다시 한 번 용기를 내 앞으로 나아가려는 의지를 담고자 한 창작자의 선택과 태도 때문이라고 할 수 있다. 에반게리온 시리즈의 총감독이자 핵심 창작자인 안노 히데아키는 20년 넘게 에반게리온을 만들면서 때로는 현실에서 눈을 돌리고 싶다는 수동적인 모습을 보여주기도 했고, 모호한 행동으로 문제를 직시하지 않고 회피하는 태도를 보이기도 했고, 그냥 모든 걸 망가뜨리고 싶다는 자기파괴적 충동을 보여주기도 했다. 물론 어떤 태도를 보여주든 이는 창작자의 고유한 권리이자 자유이므로 일단 존중해야겠지만, 결과적으로 안노가 에반게리온의 마지막을 장식하는 작품에서 현실에 발붙인 채 미래를 향해 계속 걸어가겠다는 의지를 다짐한 것이 개인적으로 조금은 의외였고, 그래서 예상보다 큰 감동을 받았다.&lt;br class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;나아가 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;에서는 안노 자신이 창조한 세계를 마지막까지 성실하게 책임지겠다는 존중할만한 태도도 느껴졌다. 앞으로 좀 더 자세하게 설명하겠지만 에반게리온 시리즈는 안 좋은 의미의 ‘떡밥’이 많은 작품이었다. 감독은 작품 내에서 제대로 설명되지 않는 모호한 설정과 비관습적 전개를 계속해서 선보였고, 이는 작품의 개성을 드러내는 데 중요한 역할을 했지만, 때로는 자신이 만든 세계와 인물을 소중히 다루지 않고 그저 유희의 대상으로 다루는 것 같다는 인상을 줄 때도 있었다. 물론 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;에도 이런 유희적 요소가 전혀 없다고는 할 수 없지만, 적어도 주요 인물들이 한층 성장한 모습으로 자신의 진심을 전달하는 장면이 최소 하나 씩은 있었다는 게 인상적이었다. 안노는 에반게리온의 세계 속에서 20년 넘게 살아온 인물들이 그동안 어떤 변화를 겪고 어떻게 변했는지 진지한 태도로 설명해주었다. 그중에는 죽음을 맞이한 인물도 있고, 앞으로도 계속 괴로워하며 살아갈 인물도 있겠지만, 관객인 우리가 그들을 온전히 마주할 수 있는 시간을 마련해준 점에 대해서는 작은 고마움의 마음이 생길 정도였다. 결국 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;이 만족스러웠던 건 감독이 에반게리온이라는 (허구의)세계관에 자신의 진심을 담아 관객에게 말을 걸고 있다는 기분을 느꼈기 때문이었다. 이런 기분을 느끼는 건, 애니메이션에서든 실사영화에서든, 그리 흔한 일이 아니다.&lt;br class=&#34;paragraph&#34;&gt;&#xA;하지만, 어떤 예고도 없이 불쑥 등장한 이 영화의 마지막 시퀀스는 매우 복잡한 감상을 내게 안겨주었다. 결론을 미리 말하자면 감독은 에반게리온을 매듭짓는 과정에서 에반게리온의 세계가 그저 가상의 픽션일 뿐임을, 심지어 현실을 재료로 만든 게 아니라 애니메이션이라는 2차원의 이미지일 뿐임을 폭로하듯 말한다. 결국 뭉클한 감동과 함께 결말을 지켜보던 나는 엔딩크레딧이 올라오는 동안 꽤 혼란스러운 기분을 느껴야 했다. 방금 나는 자신이 만든 세계를 마지막까지 책임진 안노의 태도에 감동을 받았다고 했지만, 동시에 안노가 자신이 만든 세계를 스스로 부정했다는 당혹감을 느끼기도 했다. 지금도 하나로 정리하기 어려운 이 감정을 조금 더 자세하게 살펴보려 한다.&lt;br class=&#34;paragraph&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
