<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on BEOTT</title>
    <link>https://beott.kr/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on BEOTT</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ko</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Dec 2024 11:00:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://beott.kr/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>부부는 어디에 있는가</title>
      <link>https://beott.kr/posts/2/landscapers/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 11:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/2/landscapers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/2/landscapers-1.jpg&#34; alt=&#34;landscapers&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;당연한 이야기 하나. ‘정원사들’로 부를 수 있는 〈랜드스케이퍼스&lt;sub&gt;Landscapers&lt;/sub&gt;〉의 제목은 주인공인 수전(올리비아 콜맨)과 크리스토퍼 에드워즈(데이비드 슐츠) 부부를 가리킨다.&#xA;영어에서 2인 관계의 역할을 설명할 때 종종 쓰이는 비유이자 1화에서 두 경찰이 주고받는 대화에 등장하는 “부부 중 한 명은 정원사고 다른 한 명은 정원이다”라는 문장을 비틀어 에드워즈 부부를 하나의 복수형으로 지시하는 것이다.&#xA;게다가 이들이 수전의 부모를 살해한 뒤 다른 곳도 아닌 부모가 살던 집 뒷마당에 묻었다는 점에서 에드워즈 부부가 정원을 조경하는(?) 일에 함께 가담한 동업자들이라는 의미도 자연스럽게 내비친다.&#xA;‘정원사들’이라는 제목은 끔찍한 실화를 기반으로 만들어진 범죄물이자 절절한 멜로까지 담고 있는 〈랜드스케이퍼스〉의 에드워즈 부부를 설명하기에 퍽 적절한 단어다.&#xA;그런데 이 시리즈가 살인 사건의 경위와 수사 과정을 전개하며 동원하는 시각적 형식을 따라가다 보면 ‘랜드스케이퍼스’라는 단어가 주는 어감은 또 다른 존재를 상기하게 만드는데, 이는 단연 서부극의 환경이자 심상인 ‘랜드스케이프’다.&#xA;〈랜드스케이퍼스〉가 내내 반복적으로 〈하이 눈High Noon〉을 비롯한 고전영화들의 목록을 언급할 뿐만 아니라 심지어 4화에서는 노골적으로 드라마/시리즈 내에 장대한 웨스턴의 이미지를 기입하려 한다는 점에서 이는 사뭇 인상적인 지점이다.&#xA;〈랜드스케이퍼스〉는 웨스턴을 모방/재현하기 위해 화면비까지 들쑥날쑥 바꿔가며 자기 내부에 영화의 모양을 가져오길 시도한다.&#xA;여기서 주목할 점은 말장난처럼 제목을 토대로 이 미니시리즈가 어떤 의미를 담고 있느냐를 파악하기보다는, 이 작품이 안팎으로 지닌 이중적이고 중의적인 함의를 골몰해보는 것이다.&#xA;달리 말해 전체적인 모양새로는 드라마/시리즈의 품을 갖춘 이 작품이 내내 영화의 존재를 의식하며 자신의 ‘신분’을 이상한 방식으로 노출시키는 동시에 이탈하려 한다는 (무모한) 시도 말이다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>차원의 입구를 열어: 대화들</title>
      <link>https://beott.kr/posts/2/mindhunter-4/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2024 21:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/2/mindhunter-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/2/mindhunter-4-1.webp&#34; alt=&#34;Mindhunter&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;마인드헌터&amp;gt;에는 악명높은 살인자들과 사건 사이의 인과를 규명하려는 자가 등장하지만, 정작 살인이 벌어지는 현장은 없다. 오직 사후의 ‘진술’만이 있을 뿐이다. 단지 윤리적 측면에서 살인의 현장을 묘사하지 않는다고 말하기엔 부족하다. 대신 이 텅 빈 자리를 가득 채우고 있는 것은 다름 아닌 대화다. 살인마의 입을 통해 묘사된 사건의 현장은 어쩌면 직접적인 시각 정보를 제공하는 것보다 훨씬 은밀하고 충격적이다. 적나라한 신체 훼손과 폭력, 강간, 급기야 살인과 사체 처리의 과정까지. 그간 살인 사건을 압축적인 이미지로 접해왔던 관람자에게 살인자의 머릿속을 들여다본다는 것은 그 자체로 이해하고 싶지 않은, 넘치는 정보일 수 있다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>유약한 남자의 하드보일드한 눈빛</title>
      <link>https://beott.kr/posts/2/mindhunter-3/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 21:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/2/mindhunter-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/2/mindhunter-3-1.webp&#34; alt=&#34;Mindhunter&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;스쳐지나가는 눈빛과 사소한 제스처, 순간적이고 미세한 표정과 목소리의 떨림, 그리고 그 속에서 거짓과 진실을 오가는 부정확한 진술과 기억들. 거기에 개개인이 다르게 선택하는 단어들, 각자의 사투리와 각자의 말투, 각자의 문법들. FBI 행동과학부 요원 홀든에게 이 같은 대화 속 미세한 흔적들은 모두 상대를 내면을 간파하는 주요한 힌트들이다. 그는 무표정한 얼굴로 간단한 대화를 나누곤 이 추상적인 징후들만으로 상대의 깊숙한 곳에 자리한 트라우마와 욕망을 건져 올린다. 그리고 그 무심한 관찰 위에서 기상천외한 방식으로 살인범을 가려내고, 누구보다 신속하게 사건을 해결한다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>우리는 미친 사람을 좋아한다.</title>
      <link>https://beott.kr/posts/2/mindhunter-2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 12:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/2/mindhunter-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/2/mindhunter-2-1.webp&#34; alt=&#34;Mindhunter&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;‘전반적으로 행복하고 안락한 소년기를 보냈음에도 불구하고, 히치콕은 살인으로부터 공포뿐 아니라 쾌락을, 아니면 그가 살인의 공포와 쾌감을 연결지어서 즐겨 표현했던 ’공포의 기쁨‘을 느끼면서, 살인에 매료되는 문화를 경험한 감수성이 예민한 청년이었다. 여생 동안 히치콕은 실제 살인자에게 매혹됐고, 영화로 그들을 재현해내려고 노력했다.’&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;뜬금없이 알프레드 히치콕의 이야기로 시작해야겠다. 위의 인용문은 우리가 &amp;lt;마인드헌터&amp;gt;를 비롯해서 끔찍한 살인이 나오는 매체를 왜 만들고 즐겨보는지 정확히 묘사하기 때문이다. 우리가 영화라는 환영 뒤에 숨어 은밀한 쾌락을 추구한다는 건 부정할 수 없는 사실이다. 그게 피해자들에게 가해지는 말초적 쾌락이든(이 경우는 공포도 포함한다), 논리적인 추리로 살인마를 잡는 정신적 쾌락이든, 현실에선 결코 겪고 싶지 않은 경험을 둘러싸고 각기의 쾌락을 추구한다. 그런데 자세히 들여다보면 살인마가 등장하는 스릴러 장르가 추구하는 쾌락의 본질은 그 방향이 어디든 희생자를 죽이려는 상대가 어떤 사람인지 ‘알 수 없음’에 있는 것은 아닐까. 이 ‘알 수 없음’은 우리들로 하여금 그들에게 매혹되게 만드는 중요한 요소다. 정말로 살인자의 정체를 모르기 때문일 수도 있고 이미 드러난 범인은 왜 이런 범죄를 저지르는지, 정말로 미지의 세계 그 자체이니까. 물론 많은 사람들이 그저 ‘변태’나 ‘사이코’로 치부하고 더 이상 들여다보지 않지만, 어떤 사람들은 위험하고 음습한 것에 더 마음이 끌리기 마련이다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>여전히 어두운 그곳</title>
      <link>https://beott.kr/posts/2/mindhunter/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 12:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/2/mindhunter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/2/mindhunter-1-1.webp&#34; alt=&#34;Mindhunter&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;어둡다. 〈마인드헌터〉는 이상할 정도로 어둡다. 그렇다고 완전히 어둡지는 않다. 사물이 분간되지 않을 정도는 아닌데, 그렇다고 뚜렷이 보일 정도도 아니다. 이 시리즈가 누아르 장르에 가깝다고 생각해보면 ‘이상하게 어둡다’는 말 자체가 이상하기도 하다. ‘검은 영화’란 뜻의 필름 누아르는 그 시작부터 어두웠지 않은가. 하지만 필름 누아르는 단지 어두운 영화가 아니었다. 그 어둠은 밝음과 대비되는 어둠이었다. 흔히 ‘키아로스쿠로&lt;sub&gt;chiaroscuro&lt;/sub&gt;라고 말해지는 강렬한 명암 대비가 필름 누아르의 시각적 스타일로 대변되었다. 이는 단순한 어둠이 아니라 밝음의 반대편으로 강조되던 어둠이었다. 그런데 〈마인드헌터〉는 그러한 시각적 스타일과는 거리가 있어 보인다. 차라리 이 작품은 그저 어둡다. 그것도 누아르같이 명암 대비가 강한 어둠이 아니라 명암 대비가 약한 어둠이다. 사진 촬영 용어로 말한다면 ‘적어도 한 스톱(stop) 정도는 어둡다’고 해야 할까(한 스톱 차이가 날수록 화면은 2배로 밝아지거나 1/2 정도로 어두워진다).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>오해와 오판, 오작동의 오락</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/squid-game/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 00:04:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/squid-game/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/squid-game-1.webp&#34; alt=&#34;Squid Game&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;0&#34;&gt;0.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;아직도 그 그로테스크한 가스펠이 귓가에 맴도는 것 같다. 지겨울만도 하건만 여전히 TV와 유튜브에선 “이러다 다 죽어”와 “깐부잖아”를 패러디하고, 그것도 모자라 몇몇 대형 유튜버들은 게임 자체를 재현하기도 한다. 사소한 사례들을 나열했지만 &amp;lt;오징어 게임&amp;gt;(2021)에 쏟아진 이런 압도적인 관심과 거기서 파생된 코스튬, 놀이문화, 관광 등 2차 창작의 연쇄는 다소 유행이 지난 지금 돌이켜봐도 센세이셔널한 사건이다. 아즈마 히로키가 라이트 노벨의 세계를 파헤치며 소비자와 창작자의 영토가 무한히 뒤엉키는 문화적 양상을 ‘동물화하는 포스트 모던’이라고 이름 붙인지 20년 가까이 지났지만, 대자본이 순환하는 넷플릭스 시장에서, 그것도 B급 장르의 불모지였던 한국의 작품이 이 같은 현상을 일으킬 거라고 누가 상상이나 했을까?&#xA;물론 뒤늦게 &amp;lt;오징어 게임&amp;gt;의 화제성을 열거하려는 건 아니다. 하지만 &amp;lt;오징어 게임&amp;gt;이 공개됐을 당시에도, 이후 열풍을 일으켰던 태풍의 한 가운데에서도, 그리고 변화무쌍한 트렌드의 바람에 금세 생명이 꺼져가는 듯한 지금에 이르러서도, 여전히 풀리지 않는 몇 가지 의구심이 남아있다. 작품의 안과 밖의 사이에서, 그에 대해 짧게 말해보려 한다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>손쉽게 자족하지 말 것</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/moxie/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/moxie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/moxie-1.webp&#34; alt=&#34;Moxie&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;여전히 페미니즘은 이 시대를 관통하는 메인 토픽이다.&#xA;이 물결에 정직하고 부지런하게 몸을 맡기려 할 때면 예기치 못한 질문들이 너울처럼 급습해온다.&#xA;매일 꾸준한 업데이트가 요청되고, 그만큼 수시로 의심하고 확인해야 할 주장도 늘어난다.&#xA;이 문제&lt;sub&gt;question&lt;/sub&gt; 앞에서 우리는 끊임없이 자신을 갱신해야 할 것이다.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;여성학 연구자 정희진은 기성 작가가 아닌 일반 개개인이 여성주의나 질병을 비롯한 다양한 문제를 발화하는 성장 서사가 범람하는 현재를 진단하며&#xA;이들이 ‘쉬운 책’으로 그치는 것을 경계해야 한다고 밝힌다.&#xA;그는 “자기 이야기를 하다 보면, 타인과 고통을 경쟁하기 쉽고 자기도취의 유혹도 찾아온다”고 말한다.&#xA;여기에 그는 김현미의 통찰을 덧붙인다. “페미니스트가 된다는 것은 자신의 경험이나 ‘여성의 경험’만이 진실이고 독점적인 피해라고 기술할 수 없음을 깨닫는 것이다.&#xA;피해 경험과 맥락도 해석, 비판, 개입이 필요한 영역이고, 해석, 비판, 개입의 과정에서 자신이 못 봤던 것, 용인했던 것, 남용했던 것을 알아가는 성찰적 과정이 필요하다.”&#xA;사실 이러한 통찰은 우리 삶의 지침으로서 더욱 폭넓게 요구되어야겠지만, 앞서 정희진이 자전적 에세이의 경향에 관해 말한 대로 영화의 영역에도 꽤 적용할 만하다.&#xA;이것은 내가 〈걸스 오브 막시&lt;sub&gt;Girls of Moxie&lt;/sub&gt;〉(2021)라는 다소 평이하고 몰개성적인 작품을 왜 선정했는지에 관한 변론이기도 한데, 이 영화는 (보수적인 장르로서) 하이틴이라는 외피를 지닌 채 작금의 가장 전복적인 의제인 페미니즘을 테마로 채택했기 때문이다. 여성의 연대 하나만을 달성하기 위해 목적론적인 전개를 펼쳐나가는 이 영화의 맹점을 최근의 고민과 함께 접합해볼 수 있는 텍스트라는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>This is not a comedy</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/bo-burnham-inside/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/bo-burnham-inside/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/bo-burnham-inside-1.webp&#34; alt=&#34;Bo Burnham: Inside&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;미국의 스탠딩 코미디언 보 번햄은 2020년 코로나 시대의 전례 없는 칩거 생활을 맞닥뜨리자 방 안에서 벌이는 1인극 콘텐츠를 기획한다. 〈보 번햄: 못 나가서 만든 쇼〉(Bo Burnham: Inside, 이하 〈인사이드〉)(2021)는 장장 1년을 훌쩍 넘긴 나날 동안 그가 쌓아 온 독백의 기록이다. 연출, 연기, 노래, 촬영, 편집 등 모든 역할을 홀로 도맡았고 비록 장소는 협소하지만 포크, 락, 힙합, 뮤지컬, 인형극 등의 형식을 빌려온 일종의 원맨쇼 콘서트를 다종다양한 구성으로 보여준다. 이때 〈인사이드〉라는 타이틀에는 ‘방의 내부’에서 벌이는 쇼를 가리키는 표면상의 의미가 읽히지만 영화가 진행될수록 서서히 잠식해 가는 그의 ‘내면’에 관한 기록까지 은연중에 내포하고 있음을 알게 된다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>상상된 역사, 덧씌워진 얼굴들</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/fear-street/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/fear-street/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/fear-street-1.webp&#34; alt=&#34;Fear Street&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;0&#34;&gt;0.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;‘장난으로 시작해서 살인으로 끝난 이야기’&#xA;서점의 손님이 의붓딸에게 줄 ‘쓰레기 졸작’ 책의 제목으로 제시되는 이 문장은 〈피어 스트리트&lt;sub&gt;Fear Street&lt;/sub&gt;〉 시리즈(이하 〈피어 시리즈〉)(2021)의 세계를 단적으로 암시하고 있다. 시리즈는 첫 오프닝 시퀀스부터 자신이 B급 영화임을 전혀 숨기지 않는데, 주인공처럼 등장하는 서점 직원 헤더(마야 호크)가 저주에 걸린 라이언(데이비드 톰슨)에게 곧바로 희생양이 된다는 점이나 그 과정에서 라이언의 칼을 〈피어 시리즈〉의 원작 소설책으로 방어하는 등, 〈피어 시리즈〉는 농담으로 가득차 있다. 그래서일까. 호러 영화의 외피를 두른 채 사실상 하이틴 영화 장르처럼 연출하고 있는 시리즈는 영락없는 B급 영화의 그것이다. 그러나 〈피어 시리즈〉를 단순히 B급 영화의 전형으로만 두기에는 어쩐지 찝찝하다. 이 장난 같은 상황에서도 미묘하게 제대로 기능하는 호러의 세계 때문이다. 시리즈는 호러를 외피 취급하면서도 호러의 기능을 아예 배제하지 않음으로써 두 세계가 서로를 참조하고 보완하게 만든다. 다시 앞의 문장을 불러오도록 하자. 시리즈는 분명 장난으로 시작해서 살인으로 끝나는 이야기다. 지금부터 나는 이 혼종성에 대하여 말할 것이다.&#xA;〈피어 시리즈〉는 그 공개 방식부터 혼종적이다. 〈피어 시리즈〉를 연작 영화라고 말할 수 있을까? 시간의 차이를 두고 발표될 수밖에 없는(시리즈 간의 시간차가 있는 것을 생각해본다면 아이러니하다) 보통의 연작 영화와는 달리 〈피어 시리즈〉는 동시에 촬영되었으며, 마찬가지로 동시에 공개되었다. 이는 드라마의 발표 방식과 유사하며, 〈피어 스트리트 파트 1: 1994〉(이하 〈피어 1〉)에서는 다음 영화의 예고편을, 〈피어 스트리트 파트 2: 1978〉(이하 〈피어 2〉)에서는 앞 파트의 내용을 다시 넣어 설명한다는 점에서 분명 드라마의 순차적/병렬적인 요소를 지니고 있다. 그렇다면 〈피어 시리즈〉를 드라마로 보아야 하는 걸까. 그렇다고 말하기에도 이상하다. 〈피어 시리즈〉는 에피소드마다 각자의 완결성을 갖추고 있으며, 주인공이 달라지는 드라마다. 물론 잘못된 저주를 해결하기 위해 〈피어 1〉부터 달려오는 인물들이 있지만 우리가 몰입하는 주인공들은 각 파트별로 과거의 시공을 살아가는 이들이다. 그리고 결코 영향을 끼칠 수 없도록 현대로부터 과거 순으로 배열된 설정 역시 드라마의 연결성과는 다른 지점이다. 마치 프리퀄이 계속되는 드라마라고나 할까. 느슨하기 짝이 없는 고리지만 그렇다고 무시할 수 없는 강도의 연결점. 〈피어 시리즈〉는 마치 뫼비우스의 띠처럼 드라마와 영화의 중간에 걸친 무한한 상태를 의도하고 있으며 영화 안팎으로 자신을 은유한다. 〈피어 시리즈〉는 대중에게 공개되는 방식부터 자신이 OTT 시대에서나 가능할 수 있음을 힘주어 말하고 있는 것이다. 이는 드라마의 감각도, 영화의 감각도 아닌 혼종적 감각이다. 그런데 재미있게도 원래 〈피어 시리즈〉는 20세기 스튜디오가 한 달의 간격을 두고 연속 개봉을 하는 연작 영화로 기획되었다는 점이다. 코로나로 개봉이 미뤄지다 결국 넷플릭스 독점작으로 대중에게 공개되었던 것인데, 이렇듯 〈피어 시리즈〉가 자아내는 혼종성은 코로나 시대가 만들어낸 우연의 산물이라는 점에서 의미심장하다. 의도치 않게 경유한 OTT 플랫폼이야말로 ‘연결되어 있지만 어긋난 상태’, 즉 시리즈가 품은 혼종적 상태를 극대화하기 좋은 포맷이기 때문이다. 그렇다면 이는 OTT의 감각이라고 부를 수 있는 것은 아닐까. 그것이 아직 섣부르다고 한다면, 〈피어 시리즈〉에서 이러한 감각을 구축하고 유지하는 것에 대해 살펴보도록 하자. 시리즈의 중핵처럼 기능하고 있는 ‘상상된 역사와 덧씌워진 얼굴’들 말이다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>안노 히데아키는 에반게리온을 어떻게 끝내려하는가?</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/evangelion/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/evangelion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/evangelion-1.webp&#34; alt=&#34;Evangelion 2021&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;(2021)의 결말을 생각해보았다. 중학생 때 에반게리온을 처음 접한 뒤 이 이야기의 결말을 계속 상상했고, 몇 개의 결말(TV판 결말, 1997년 &amp;lt;엔드 오브 에반게리온&amp;gt;의 결말, 만화책의 결말)을 실제로 보기도 했지만, 이런 식의 결말은 전혀 예상하지 못했다. 이제야 말로 에반게리온은 정말 끝났다고 선언하는 것 같은 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;을 본 뒤 복잡한 생각과 감정이 찾아왔고 이를 좀 더 고민해보고 싶어졌다.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;한 편의 픽션 영화는 필연적으로 어떤 세계를 만든다는 전제에서 시작해보자. 이 세계는 물론 진짜가 아닌 가상의 허구이다. 그렇다면 관객은 어떻게 이런 허구를 보며 감동을 느끼는 걸까? 다시 말해 우리는 왜 &amp;lt;신 에반게리온 극장판&amp;gt;의 신지가 본인의 의지로 에바에 타겠다고 말할 때나, 미사토가 죽음을 각오하고 싸움에 나설 때 마음이 움직이는 걸까? 냉정하게 말하면 이들은 그저 픽션 속 가상의 인물이며, 심지어 실제 배우가 연기한 인물도 아닌 애니메이션 캐릭터일 뿐인데 말이다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>통제하려 했지만</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/tthe-queens-gambit/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/tthe-queens-gambit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/the-queens-gambit-1.webp&#34; alt=&#34;The Queen’s Gambit&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;그들은 갱생할 수 있을까? 나는 이러한 불안과 기대를 안고 〈퀸스 갬빗&lt;sub&gt;The Queen’s Gambit&lt;/sub&gt;〉(2020)을 지켜보았다. 내심 중독 상태에서 벗어나기를 바랐던 것이다. 우리는 약물, 혹은 술에 의지한 삶을 권장할 수 없다는 점을 잘 안다. 그것이 비도덕적이거나 비윤리적이기 때문이라기보다는 그런 상태에서 건강한 삶을 누리기 어렵다는 것을 알기 때문이다. 중독은 술이나 약물 등 중독 대상에 의존하는 일이자 그것에 완전히 굴복했다는 것을 뜻한다. 그래서 대부분의 영화나 TV드라마 속 주인공이  중독에 빠져 있다면 그는 자신의 처지를 깨닫고 어떻게든 극복하거나, 반대로 중독에 의해 완전히 망가진다. 이는 그저 장르적 관습에만 기반한 전개만이 아니라, 일상 속에서 우리가 기대하고 희망하거나, 우려하는 결말이다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>너무 접촉하거나 너무 떨어지거나, 혹은...</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/kingdom-5/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/kingdom-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/kingdom-5-1.webp&#34; alt=&#34;kingdom&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;약간 바보 같은 질문으로 시작하고 싶다. &amp;lt;킹덤: 아신전&amp;gt;(2021, 이하 &amp;lt;아신전&amp;gt;)은 대체 뭘 위해 만들어진 작품일까? 90분을 조금 넘는 러닝타임 이후 가장 처음 든, 그리고 가장 굵직한 질문은 바로 이것이었다. 오해를 피하고자 서둘러 부연하건대, 나는 지금 &amp;lt;아신전&amp;gt;의 만듦새나 제작 의도를 조롱하고자 이런 말을 하는 게 아니다. 이 질문은 다음과 같은 의미로 읽혀야 한다; 이런 경우가 지난 역사에 얼마나 있었던가? &amp;lt;킹덤&amp;gt; 시즌 2(2019) 마지막 시퀀스에 깜짝 등장해 많은 이들의 주목을 끌었던 전지현-아신의 전사(前史)를 보여주는 이 &amp;lsquo;스페셜 에피소드&amp;rsquo;는, 자신이 속한 위치로 인해 유독 이질적으로 보인다. 물론 넷플릭스 오리지널 시리즈인 &amp;lt;킹덤&amp;gt;의 외전-프리퀄이라는 위치. 극영화나 드라마 같은 허구적 서사 영상 양식들에 조금이라도 관심이 있는 이라면 통상적인 외전-프리퀄이란 독자적인 팬덤이 크게 생길 만큼 인기가 많은 캐릭터를 중심으로 만들어진다는 걸 알 것이다. (당연하지만 여기엔 부가 상품의 논리가 배경으로 깔려있다) 한데 아신이 그런 정도의 캐릭터인가?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>대체 이 세계는 왜 이렇게</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/kingdom-4/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/kingdom-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/kingdom-4-1.webp&#34; alt=&#34;kingdom&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;〈킹덤〉의 시즌1과 2는 한 몸인 듯 엮여 있다. 마블 히어로 영화를 말할 때 자주 들었던 ‘페이즈&lt;sub&gt;phase&lt;/sub&gt;(단계)’와 같다고 할까. 〈킹덤〉은 이제 페이즈1을 지나 페이즈2로 넘어간다. 〈킹덤: 아신전〉(이하 〈아신전〉)은 둘 사이를 연결하는 징검다리와 같다. 〈아신전〉을 딛고 나타날 페이즈2는 배경과 인물 구도에서 현격한 변화를 보일 것으로 예상된다. 한양과 경상 땅을 오갔던 배경은 압록강 주변이 될 듯하고, 해원 조씨와 세자 이창의 2항적 대결 구도는 이창(조선)-아신-아이다간(여진족)이라는 3항 구도로 옮겨갈 듯하다. 아마도 이 시리즈를 모두 쫓아온 관객이라면 전지현이라는 지구 대스타의 시리즈 진입을 보며 이창과 아신의 갈등과 협력을 예상하게 될 것이다. 〈킹덤〉 제작진은 엄청난 구매력을 끌어내는 CF 스타이자 한류 스타인 전지현을 결코 악당으로 자리매김하지 않을 것이다. 이미 〈아신전〉은 어떻게든 우리가 아신의 상황에 공감할 수 있도록 해두었다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>인간 같지 않은 자들의 이상한 인간성에 대해</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/kingdom-3/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/kingdom-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/kingdom-3-1.webp&#34; alt=&#34;poster&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;화르륵, 타닥 타닥, 우지끈, 와르르. 어디선가 날아온 화살촉 끝에 붙어있던 불씨가 나무기둥에 옮겨붙고 이내 활활 타오른다. 불길은 금세 건물 전체로 퍼져 서까래가 내려앉고 대들보가 무너진다. 혹은 바싹 메마른 갈대밭에 불을 질러 사방을 따가운 주홍빛으로 물들이고 사람들의 옷에도 옮겨 붙는다. 한편 궁 내에 습격이 일어나 근정전 안까지 유혈이 낭자한 소란이 벌어지고, 서비(배두나)는 불타는 겉옷을 몸에 감싸 가까스로 탈출한다. 이 불(들)의 뜨거움과 밝음과 급박함, 그리고 피아를 가리지 않는 파괴성은 특유의 색감과 슬로모션 등으로 강조되어 모니터 너머까지 전해진다.&#xA;그런가하면 나무로 만든 투박한 마차는 아슬하고 긴박한 카체이싱(?)을 선보이며 마치 &amp;lt;벤허&amp;gt;(1959)의 조선 버전같은 장면을 만들어내고, 안현대감(허준호)과 그의 제자들은 상복차림으로 덤블링을 하거나  마샬아츠 같은 액션을 구사하며 흡사 닌자같은 무협적 존재감을 드러낸다. 한편 관청에 하옥된 채 목에 칼(枷)을 차고 있던 두 사내들 중 한 명이 역병에 전염되지만, 목에 찬 칼 탓에 도망가지도, 그렇다고 잡히지도 못하고 빙글빙글 돌며 가련하고도 소름돋는 슬랩스틱을 보여준다.&#xA;별안간 웬 불과 나무, 마차와 칼 타령인가 싶을지도 모르겠다. 하지만 &amp;lt;킹덤&amp;gt;시즌1과 2(이하 &amp;lt;킹덤&amp;gt;) 그리고 &amp;lt;킹덤: 아신전&amp;gt;(이하 &amp;lt;아신전&amp;gt;)을 따라오며 다른 무엇보다 나의 눈길을 끈 것은 작품의 이야기와 그 속에 서려있는 다기한 쟁점들 보다, 이 좀비액션물이 조선이라는 봉건적 풍경과 결합하며 빚어낸 뜨겁거나 밝은, 투박하거나 화려한 시각적, 촉각적 심상들이었다는 점에서 그런 인상을 심어준 장면 중 몇 가지를 나열해 보았다. 이 속엔 사극 서사라는 배경과 조선이 가지는 풍경 이미지, 그리고 좀비와 액션드라마 장르의 관습체계가 뒤엉키며 만들어낸 복합적인 상관관계가 있고, 이 혼종성이 구현하는 어떤 효과가 &amp;lt;킹덤&amp;gt;시리즈의 세계를 관통하고 있다. 그 인상적 면면들에 대해 말해보고자 한다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>싹둑 싹둑</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/kingdom-2/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/kingdom-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/kingdom-2-1.webp&#34; alt=&#34;poster&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;0&#34;&gt;0.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;좀비&lt;sub&gt;zombie&lt;/sub&gt;. 오로지 식욕만 남은 시체들. 이들의 목적이 달성되는 순간은 오로지 인간들을 물었을 때다. 당연히 좀비 장르가 발생시키는 공포 역시 빠져나올 수 없는 절망감을 선사하며 인물에게 좀비들이 다가올 때, 혹은 다가오기 직전의 그 긴장감에서 나온다. 물론 〈월드워Z〉(2013)나 〈부산행〉(2016)처럼, 대규모의 좀비들이 군집을 이루며 다가오는(이는 앞으로 다룰 〈킹덤〉 시즌2 초반 상주에서도 실현된다) 경관 역시 등장하긴 하나, 공포가 실현될 때는 결국 좀비들이 우리에게 다가왔을 때다. 그리고 대체로 현대의 시공 안에서 벌어지는 좀비물의 특성상 이에 대항하는 인물들은 대부분 총, 다시 말해 원거리 공격을 염두에 둔다. 그러니 좀비물은 인간과 좀비 사이의 거리가 좁혀지느냐 넓어지느냐로 긴장감이 형성되는 장르라고 말할 수 있겠다. 그런 측면에서 〈킹덤〉은 칼을 쓰는 시대로 관객을 데리고 가면서 기존의 좀비물과는 다른 종류의 긴장감을 만들어낸다. 나는 지금부터 이것을 ‘거리의 긴장감’이라고 부를 것이다. 거리의 긴장감은 또한 〈킹덤〉에서 ‘거리’라는 존재를 부각시킴으로써 특유의 상념을 불러일으킨다. 이에 대한 나름의 실마리를 풀어보고자 한다.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>좀비의 속도감은 장르의 성공에 이르는 첩경인가</title>
      <link>https://beott.kr/posts/1/kingdom-1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2024 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://beott.kr/posts/1/kingdom-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://beott.kr/images/1/kingdom-1-1.webp&#34; alt=&#34;kingdom&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;0&#34;&gt;0.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;그간 한국에서 좀비 서사의 시도가 아예 없었던 것은 아니지만, 블록버스터 &amp;lt;부산행&amp;gt;(2016)에 이은 넷플릭스 드라마 &amp;lt;킹덤&amp;gt;(2019)의 등장은 세계 무대에 선 ‘K-좀비’의 본격적인 도래를 알렸다. 동북아 3국 간의 차이를 구별할 필요조차 느끼지 않던 서구의 이목에 드디어 ‘조선’이 포착되기 시작했다. 좀비 영화의 정신적 시초로 알려진 조지 로메로의 &amp;lt;살아있는 시체들의 밤&amp;gt; 이후 50여 년이 흐른 뒤였다. 첫 시즌(이하 &amp;lt;킹덤 1&amp;gt;) 공개 이후 1년이 채 지나지 않아 발표된 두 번째 시즌(이하 &amp;lt;킹덤 2&amp;gt;)을 관람한 관객들은 ‘전편보다 더 재미있는 시즌 2’의 등장을 반기는 모양이었다. 호평을 보낸 관객들의 인상을 들여다보자면 대체로 그 이유는 ‘훨씬 빠릿해진 좀비의 움직임’에 장르물로서의 만족도가 상승했다는 데 모였다. 흡사 전례 없는 코로나 19 대국민 백신 접종 현장이 막힘없이 현장이 일사천리라는 대한민국의 국민성을 자찬하는 말들처럼, 한국형 좀비가 특히 한국 관객에게 환영받기 위해서는 도저히 굼뜬 움직임을 해선 안 되는 것이었다. 실제로 &amp;lt;킹덤 1&amp;gt;에서 &amp;lsquo;느린 호흡&amp;rsquo;과 &amp;lsquo;지루한 전개&amp;rsquo;, ‘더딘 공포감’을 꼬집는 적지 않은 평을 의식한 듯한 &amp;lt;킹덤 2&amp;gt;의 좀비들은 신체적 능력이 대폭 향상된 모습을 자랑하고 있었다. 다루고 있는 에피소드의 양 자체도 크게 늘어 촘촘한 진행을 따라가는 쾌감도 늘었다. 그러자 나는 궁금해졌다. 과연 좀비의 속도는 좀비 장르의 성공과 결부되는가. 그들의 신체적 능력이 고양될수록 작품의 평가는 긍정적이기 쉬운가. 그렇다면 그 속도감이라는 것은 좀비 장르에서 어떤 방식으로 연관되고 있는가.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
